【本土研究社】公開港鐵隱藏太子站CCTV片段的絕招——資訊自由法

831太子港鐵站恐襲事件上演羅生門，公眾高度質疑當晚傷者數目10變7，是否有見不得光的事情發生。事件已引起公眾恐慌及憤怒，警方、消防處及港鐵已無力擺平，剩下來只有全面公開整晚太子港鐵站各CCTV片段（而非選擇性的截圖），才有機會「收科」。

港鐵一直辯稱CCTV片段涉及私隱，無法公開，結果各種傳言不斷散播，進一步引起公眾恐慌，使事件已一發不可收拾。侵犯私隱的顧慮可以遮蓋面貌等方法緩解，不願公開資料，明顯是政治考慮，或許真的有不見得光的事情發生了。政府作為港鐵最大股東，擁有港鐵最大的控制權，以股權來看已經接近公營，而且港鐵亦是香港最重要的交通工具，具有一定的社會責任，披露相關資料涉及乘客的安全及公義問題，港鐵仍不願公開資料，實難辭其咎。

我們除了繼續施壓要求港鐵公開資料外，其實還有三件事可以做：

一、透過《公開資料守則》向警務處索取一切關於831太子事件的記錄。

二、要求政府將港鐵納入《公開資料守則》適用機構，市民可循《守則》，索取CCTV片段。

三、要求政府加快訂立完善的《檔案法》及《資訊自由法》，分別規管政府部門、公營機構及公營公司的檔案管理，及保障市民索取這些公共資料的權利。

--
關於第一點，早前網民揭發警務處在2008－2013年間安裝電腦系統，將港鐵的CCTV片段接駁至警察總部指揮及控制中心【註1】。警方從港鐵接收的CCTV片段，是透過該政府出資架設的電腦系統所接收的紀錄，亦用於警務工作上，理論上屬政府檔案而需要保存。若有保存，市民即可透過《公開資料守則》申請索取。

然而警方在8月21日回答記者關於721元朗事件的CCTV片段時，表示鐵路警區只會在「有需要情況下」才會觀看，而且「不可錄影」【註2】，意下不能提供CCTV片段。這衍生了兩個疑問：

(1) 警務處有沒有831當晚閉路電視以外的行動紀錄？

雖然警察「不可錄影」，但合理推斷，警察應有於8月31日晚透過系統觀看CCTV片段，從而決定派遣警察入站，所有相關的行動記錄及指揮官下命令的過程，屬決策一部分。根據政府總務通告第2／2009號《檔案管理的強制性規定》，執行職務過程中「開立或接收」的紀錄或檔案，需要被保存下來【註3】。該等記錄，是否存在？若沒有記錄，如何問責？這一切警察尚未澄清，市民絕對有權以凌駕性的公眾利益為由，透過《公開資料守則》索取閉路電視以外，香港警務處所知悉一切關於831太子站內發生的記錄。

(2) 警務處有否違反2013年私隱專員公署港鐵閉路電視系統視察報告內的建議？

2013年私隱專員公署視察港鐵閉路電視系統後，建議規範港鐵閉路電視紀錄轉移予第三者（如警察）【註4】，避免第三方在未經乘客不知情下挪用CCTV片段，侵犯其私隱。然而「只傳送、不錄影、不複製」CCTV片段至警總，是否仍是「轉移」予第三者的一種行為？被攝入鏡頭的市民，怎知道港鐵有否妥善評估警察是否確實按需要，將CCTV片段傳送往警總？港鐵本身存有CCTV片段，已有其管理人群的功效，而港鐵亦有職員執行港鐵附例（警察沒有角色執行港鐵附例，見【註5】）；若有罪案發生，警務處可向法庭申請手令索取CCTV片段調查，何須另行設立系統，在警察總部「睇live」？這些索取資料的行為，涉嫌違反私隱專員公署的「收集資料原則」－即收集的資料是有實際需要的，而不超乎適度(necessary but not excessive)。私隱專員公署應就此展開調查。

--
關於第二點，向港鐵索取CCTV片段當然是直截了當，但礙於港鐵並非政府部門，其資料及檔案不受現行《公開資料守則》規限。然而，政府同時是港鐵最大股東，其角色接近公營公司，但這「雙面人」角色，令港鐵既能以公營公司身份享受公權力（例如港鐵擬聘請前啹喀兵任特遣隊執行香港鐵路附例），亦能以私人公司角色逃避向公眾問責（在警民衝突中被警方呼之則來揮之則去、事後不交出錄像、在沙中線工程醜聞以不披露商業機密敷衍公眾等等）。將港鐵納入《公開資料守則》規限，令市民可索取關於港鐵的資料，並不是一個不合理的要求。

在其他先進經濟體，公共資料(Public Sector Information)的公開體制一般較為健全，部分有法例支持（香港的《公開資料守則》只是行政指引，缺乏法律效力），公眾知情權獲較大保障。以英國為例，其《2000年資訊自由法令》（Freedom of Information Act 2000) ，規定「公共主管當局」(public authorities) 等須依照國民要求，按法例規限公開資料，而「公共主管當局」除了包括政府部門外，亦包括了「公營公司及執行公共職能的指定機構」【註6】，若香港採用英國的定義，港鐵所持有的檔案資料，理應為公共資料並可對外開放。

--
關於第三點，本港尚未有《檔案法》和《資訊自由法》，在反送中的危機中保障市民的知情權。林鄭月娥在競選特首時已承諾會在任內推動《檔案法》，更公開表示對立法持開放態度【註7】，但若沒有《資訊自由法》取代沒有法律效力的《公開資料守則》，以提供可靠途徑供市民索取政府檔案，《檔案法》就形同虛設。民間社會應該借是次反送中運動揭露的管治危機，順勢要求政府訂立健全的《檔案法》及《資訊自由法》，就是令太子真相能夠重建見日必不可少的法理基礎。

謠言止於智者，港鐵和政府一日對事件隱瞞，管治危機必然會沒完沒了。

【註1】連登討論區 2019年8月21日－【核彈】狗鐵CCTV 直通狗總！

【註2】立場新聞 2019年8月21日－ 警：鐵路警區可實時觀看港鐵 CCTV 不可錄影 索片刑事調查需取手令
【註3】總務通告第 2/2009 號檔案管理的強制性規定 ，其註腳1為「檔案是指機構在處理公事過程中所開立或接收，以任何形態或載體記錄的資訊或數據，它們被保存下來作為政策、決定、程序、職能、活動和業務的憑證 。」

【註4】香港個人資料私隱專員公署 2013年4月9日－根據《個人資料（私隱）條例》（第 486 章）第 48（1）條 發表的報告－香港鐵路有限公司閉路電視系統視察報告

【註5】法夢facebook 專頁 休班警在大學站襲擊和非法禁錮市民，又加一分

【註6】What is the Freedom of Information Act?－ Information Commissioner's Office, United Kingdom

【註7】新城電台 2016年11月23日－林鄭月娥對是否需立檔案法持開放態度

💰月捐撐起本研 單次捐款支持亦可以!

📱新設本研 Telegram Channel 立即追蹤!

[國際戰線] 香港人唔可以當其他國家係Condom!

push

Brexit都係靠呢招食糊！
【眾籌 Youtube 廣告】 本地文宣 : 多媒體廣告

Push~